
\section{Microsoft LightSwitch}

\programName{Microsoft LightSwitch} jest oprogramowaniem bazującym na programie \programName{Microsoft Visual Studio}. Ma ono za zadanie zautomatyzowanie procesu powstawania oprogramowania typu light business. Pozwala ona na stworzenie aplikacji zarządzających bazą danych, których zadaniem jest wprowadzenie, edycja, usuwanie i przeglądanie danych\cite{ligthswitch1}. Dzięki możliwości zautomatyzowania tworzenia podstawowych funkcjonalności aplikacji biznesowej użytkownik ma potężne narzędzie, które umożliwia mu wytworzenie oprogramowania bez potrzeby pisania zbędnego kodu, tam gdzie nie jest to konieczne.

Oprogramowanie ma także narzędzia do zmiany interfejsu aplikacji co pomaga w lepszym dostosowania gotowego produktu do klienta. Cecha ta umożliwia także tworzenie aplikacji przeznaczonych zarówno dla komputerów desktopowych jak i dla przeglądarek Web, czy urządzeń mobilnych.

Proces tworzenia aplikacji w programie \programName{Switch light} można podzielić na trzy etapy: stworzenie bazy danych, utworzenie ekranów oraz ew. poprawki w kodzie. Materiały utworzone w trakcie programowania widzimy w formie drzewa prezentowanego w oknie \optionName{Solution Explorer}. Korzenie trzew tam przedstawionych symbolizują projekty utworzone przez użytkownika. Każdy z projektów ma trzech potomków. Pierwszy o nazwie \programName{Properties} służy do określenia podstawowych właściwości aplikacji. W pozostałych rozmieszczone są kolejno bazy danych, oraz utworzone ekrany.

\subsection{Baza danych}

Pierwszą częścią prowadzącą do stworzenia aplikacji jest stworzenie struktury bazy danych przechowującej informacje które będą przetwarzane przez użytkownika końcowego. Pracę należy rozpocząć od stworzenia tabeli w której deklarujemy rekordy przechowujące dane. Oprócz standardowych typów danych mamy do dyspozycji także specjalnie wprowadzone przez system dane zapewniające walidację. Aplikacja umożliwia też zdefiniowanie listy wartości do których będą ograniczone dostępne w aplikacji wyniki pola tabeli.

Poszczególne pola bazy danych możemy też oznaczyć jako unikatowe, zapewnić że nie mogą być puste oraz określić ich przedział. Jeśli użytkownik uzna te ustawienia za niewystarczające może napisać własną procedurę walidacji pola.

\fig{Rozdzial02/images/lightswitch2.png}{Zapytanie do bazy danych\cite{lightswitch2}}{Okno umożliwiające graficzne utworzenie relacji bazodanowych.}

Po utworzeniu tabel bazodanowych możemy je połączyć relacjami dostępnymi w klasycznej bazie danych. Czynności te wykonuje się metodą graficzną, co ułatwia projektowanie prezentując jednocześnie użytkownikowi materiał na którym pracuje i uniemożliwiając mu popełnienie błędu składni na który jest narażony projektując bazę danych w sposób tradycyjny. Zostało to ukazane na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/lightswitch2.png}. Tworzenie relacji nie ogranicza się jednak tylko do tabel, ale można również łączyć różne bazy danych. W ten sposób można zbudować aplikację która oprócz zarządzania bazą  firmowa, może także zbierać informacje z zewnętrznych źródeł i prezentować w formie użytecznej dla klienta.

Łączenie tabel realizuje się przez specjalne okienka w którym wybieramy odpowiednie pola o identycznych typach danych, a także rodzaj relacji. Połączenie takie sprawia, że w przypadku wyboru danych z tabeli do wyświetlenia, oprogramowanie proponuje twórcy rekordy z innych tabel które także mogą być wyświetlone. Okno przedstawiające ten proces zostało przedstawione na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/lightswitch1.png}.

\fig{Rozdzial02/images/lightswitch1.png}{Wstawianie danych\cite{lightswitch2}}{Okno wprowadzania nowych typów danych.}

Oprócz tabel projektowanie bazy danych umożliwia także określenie zapytań dostępnych z aplikacji. Funkcja ta jest przydatna w przypadku jeśli chcemy uzyskać z bazy określone dane w celu ich wyświetlenia. Zapytanie tworzone jest w specjalnym kreatorze, który wymaga od użytkownika ustawienia filtru wyszukiwania, metody sortowania, oraz parametrów które zostaną zwrócone przez zapytanie. 


\subsection{Tworzenie ekranów}

Najważniejszą jednostką programu jest ekran. Ma on za zadanie umożliwienie użytkownikowi wykonania odpowiednich zadań zarządzania bazą danych. W oprogramowaniu możemy utworzyć jeden z odpowiednich ekranów:

\begin{itemize}
	\item Details Screen
	\item Editable Grid Screen
	\item List and Details Screen
	\item New Data Screen
	\item Search Data Screen
\end{itemize}

Każdy z wyżej wymienionych ekranów ma odpowiednie funkcje umożliwiające wyświetlenie, wprowadzenie lub edycję danych. Do każdego z ekranów należy przyporządkować dane, które automatycznie zostaną przypisane do tego ekranu. Dzięki temu oprogramowanie może automatycznie stworzyć widok w którym zobaczymy wybrane rekordy i ich pola\cite{ligthswitch1}. Okno wyboru typu widoku zostało pokazane na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/lightswitch3.png}.

\fig{Rozdzial02/images/lightswitch3.png}{Tworzenie wyglądu\cite{lightswitch2}}{Okno pozwalające drzewo przykładowego widoku.}

Zaletą poszczególnych szablonów jest również to, iż nie wymagają od programisty analizowania położenia poszczególnych pól stworzonego widoku. Oprogramowanie samo tworzy na podstawie danych i ich właściwości okienko z domyślnymi kontrolkami. Istnieje natomiast możliwość porządkowania poszczególnych pól za pomocą gamy kontenerów, dzięki czemu możliwe jest wpływanie na ostateczny wygląd powstałej aplikacji.

Przy tworzeniu nowego ekranu przyporządkowujemy go do jednego z wybranych obiektów danych. Takie zachowanie daje już na wstępie gotowe okienko z określonymi wcześniej podczas tworzenia modelu polami. Kolejną rzeczą jaką należy wykonać jest spersonalizowanie wyświetlanych informacji do konkretnego przypadku.

Po stworzeniu przykładowego ekranu użytkownik widzi w okienku drzew symbolizujące poszczególne elementy zawierające się w tworzonym ekranie. Użytkownik ma możliwość dodania dodatkowych danych które zostaną wyświetlone na ekranie użytkownika. Poza tym jest w stanie modyfikować sposób ich wyświetlania poprzez wybór określonych 

\subsection{Uzupełnianie kodu}

Ostatnim etapem tworzenia aplikacji jest uzupełnienie jej kodu źródłowego. Służą do tego m.in pola obliczeniowe. Są to specjalnie przygotowane pola, których wartość nie jest pobierana z bazy danych, ale na podstawie kodu napisanego w ramach odpowiedniej metody. Pozwala to na zaimplementowanie odpowiednich funkcjonalności których nie dałoby się uzyskać w inny sposób.

Inną sytuacją kiedy należy napisać własny kod jest definiowanie logiki ekranu. Sytuacja taka ma miejsce w przypadku jeżeli wymagamy od aplikacji aktualizacji przy wybranym przez nas wydarzeniu. Takie zachowanie byłoby trudne do określenia innymi metodami, dlatego oprogramowanie umożliwia napisanie własnego kodu.

Możliwe jest zapisanie kodu dla poszczególnych zachować aplikacji, takich jak przyciski menu, czy reakcja na zamknięcie czy otwarcie okna. 

\subsection{Końcowa aplikacja}

% końcowa aplikacja  4

\fig{Rozdzial02/images/lightswitch4.png}{Gotowa aplikacja\cite{lightswitch2}}{Przykładowa aplikacja zaprojektowana w narzędziach firmy Microsoft.}

Końcowa aplikacja składa się z zaprojektowanych wcześniej ekranów. Dostęp do nich jest możliwy przez wybranie ich z menu znajdującego się po prawej stronie okna aplikacji. Poszczególne widoki prezentowane są w środkowej części w formie zakładek. Każda z nich prezentowana jest osobno i nie wymaga innych do działania. Dzięki temu uzyskujemy przeglądarkę bazy danych która jest przystosowana do użytkownika.

Przykładowa aplikacja została pokazana na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/lightswitch4.png}.

Ciekawym aspektem aplikacji jest również możliwość ustawienia różnych layoutów, które są w stanie zmienić wygląd końcowej aplikacji dostosowując ją do środowiska w jakim pracuje użytkownik. Można także zaprojektować dodatkowe widoki, które będzie można wykorzystać w aplikacji mobilnej lub webowej.
